%%=============================================================================
%% Methodologie
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Methodologie}{Methodology}}
\label{ch:methodologie}

%% TODO: Hoe ben je te werk gegaan? Verdeel je onderzoek in grote fasen, en
%% licht in elke fase toe welke stappen je gevolgd hebt. Verantwoord waarom je
%% op deze manier te werk gegaan bent. Je moet kunnen aantonen dat je de best
%% mogelijke manier toegepast hebt om een antwoord te vinden op de
%% onderzoeksvraag.

%\lipsum[21-25]

\section{\IfLanguageName{dutch}{De literatuur- en vergelijkende studie}{Literature and comparitive study}}
\label{sec:De literatuur- en vergelijkende studie}

We zijn het onderzoek gestart door op zoek te gaan naar bevestigingen omtrent de vooroordelen rond vergrijzing en de afname van mainframe-expertise. Hiervoor hebben we een combinatie willen implementeren van zowel oudere bronnen als recente bronnen. Daarnaast hebben we voor dit onderwerp een bevraging opgesteld waaruit moet kunnen geconcludeerd worden dat hedendaagse bedrijven werkelijk met deze problemen kampen. 

Vervolgens hebben we de laatste nieuwe IBM z16 mainframe onderzocht. De bedoeling hiervan was dat ik de meest interessante nieuwigheden en innovaties kon schetsen voor de lezers van dit onderzoek. Voor die reden zijn we uitsluitend gaan zoeken naar artikels waar journalisten de belangrijkste nieuwe features aan kaarten. Doormiddel van een excursie naar het IBM service center in Montpellier wisten we al een tijdje voor de introductie dat er een nieuwe mainframe op komst was. Daarom vonden we het zeker waard om deze nieuwe machine te vergelijken met gedistribueerde alternatieven. We hebben hierbij vermeden om informatie te halen uit bronnen die in directe verbinding staan met het sales team IBM. Dit zou de uitspraken over de IBM z16 te subjectief maken. 

Om onderzoek te doen naar een instelling die gespecialiseerd is in het moderniseren van mainframe workloads, hebben we ons verdiept in Astadia. Dit bedrijf heeft een whitepaper gepubliceerd waar ze diep in gaan op alle aspecten rond een migratie naar Google Cloud. In deze whitepaper gaven zij hun argumenten aan waarom Google Cloud beter zou zijn dan een traditionele mainframe voor het werken van grote workloads. 


\section{\IfLanguageName{dutch}{De bevraging}{The survey}}
\label{sec:De bevraging}

Voor de bevraging hebben we gebruik gemaakt van Google Forms. Dat was de ideale tool om op een professionele manier een enqûete op te stellen waaruit we de gewenste informatie konden halen. Om antwoorden te verkrijgen van de juiste mensen, moesten we nadenken over het juiste platform voor het delen van onze enquête. Hiervoor hebben we LinkedIn gehanteerd. Daarnaast hebben we ook onze enquête via mail gestuurd naar verschillende bedrijven. 

In het onderzoek zijn twee enqûetes opgesteld voor verschillende doelgroepen. De ene doelgroep zijn organisaties die al dan niet workloads hebben die op een mainframe verwerkt worden. Het was de bedoeling dat deze doelgroep een antwoord gaf op de vragen rond gebrek aan expertise en migratieplannen. De andere doelgroep waren studenten computerwetenschappen en IT-professionals. Zij dienden een antwoord te geven op hoe zij staan tegenover mainframetechnologie en of zij interesse zouden hebben om hier meer over te leren. Hieruit kon in dit onderzoek een conclusie worden getrokken over waar de interesses liggen van de meeste IT-professionals en studenten.

Hieronder bevinden zich de vragen die werden opgesteld voor de organisaties met mainframeworkloads:
 \begin{itemize}
    \item Wat is de naam van uw organisatie?
    \item In welk sector is uw organisatie actief?
    \item Maakt uw organisatie gebruik van een mainframe?
    \item Hoeveel werknemers ontwikkelen, onderhouden of beheren software op een mainframe?
    \item Wat is de gemiddelde leeftijd van het mainframepersoneel binnen uw organisatie?
    \item Zijn er signalen dat weergeven dat er een gebrek is aan nieuwe mainframe-experten?
    \item Wat is de visie van uw organisatie op de expertise rond mainframe?
    \item Zijn er initiatieven genomen om interne opleidingen aan te bieden rond mainframetechnologie?
    \item Waarvoor maakt uw organisatie gebruik van een mainframe?
    \item Wat zijn voor uw organisatie de voordelen van een mainframe ten opzichte van andere platformen?
    \item Wat zijn de nadelen van het mainframeplatform voor uw organisatie?
    \item Zijn er migratieplannen naar andere platformen? Waarom wel/niet?
    \item Indien er migratieplannen aanwezig zouden zijn, naar welke platformen zou dan worden gemigreerd?
    \item Wat is de gemiddelde jaarlijkse kost van een mainframe aan uw organisatie?
    \item Wat is de producent van de mainframe die uw organisatie bezit of gebruikt?
    \item Zijn er plannen om nieuwe technologieën te implementeren op uw organisaties mainframeplatform?
\end{itemize}

\newpage

Vervolgens bevinden zich hieronder de vragen die werden opgesteld voor de organisaties zonder mainframeworkloads:
 \begin{itemize}
    \item Waarom gebruikt uw organisatie geen mainframe?
    \item Welk alternatief platform gebruikt uw organisatie?
    \item Wat is de gemiddelde jaarlijkse kost van het alternatief platform?
\end{itemize}

Ten slotte bevinden zich de vragen voor studenten en IT-professionals hieronder:
 \begin{itemize}
    \item Wat is uw functie binnen IT? (Student, ontwikkelaar, analist, ...)
    \item Weet u wat een mainframe is?
    \item Bent u al in contact gekomen met een mainframe op het werk of op school?
    \item Heeft u ervaring met COBOL of PL/1?
    \item Zou u geïnteresseerd zijn om te ontwikkelen op een mainframeplatform?
    \item Indien u student bent, zou u interesse hebben om voor mainframe-expert te studeren?
    \item Waarom zou u wel/niet kiezen om mainframe-expert te worden?
\end{itemize}



\section{\IfLanguageName{dutch}{De praktische uitwerking}{The practical implementation}}
\label{sec:De praktische uitwerking}

Voor onze praktische uitwerking zijn we op zoek gegaan naar een manier om aan te tonen wat de complexiteit is van een migratie. Om dit te schetsen wilden we een simpel ``Hello world `` COBOL applicatie migreren naar AWS. Omtrent dat klein project vonden we interessante informatie over het gebruik van een AWS Lambda functie en een publicatie met een gids. Deze gids hebben we dan vervolledigd om een kleinschalige migratie naar een gedistribueerde vorm van informatica te ervaren. Daaruit was het mogelijk voor het onderzoek om een inschatting te maken van wat de complexiteit van een migratie van een real life workload met afhankelijkheden en duizenden gebruikers echt is.
