\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Stand van zaken}{State of the art}}
\label{ch:stand-van-zaken}

% Tip: Begin elk hoofdstuk met een paragraaf inleiding die beschrijft hoe
% dit hoofdstuk past binnen het geheel van de bachelorproef. Geef in het
% bijzonder aan wat de link is met het vorige en volgende hoofdstuk.

% Pas na deze inleidende paragraaf komt de eerste sectiehoofding.

In deze stand van zaken zal verduidelijkt worden wat de hedendaagse problemen en bezorgdheden zijn in de wereld van de mainframe. Aan de hand van een literatuurstudie worden de problemen in kaart gebracht. 

\section{\IfLanguageName{dutch}{Het verdwijnen van expertise}{Lostage of expertise}}
\label{sec:Verdwijnen van expertise}

Veel informatietechnolgie specialisten, zoals Stewart Alsop voorspelden dat de stekker uit de mainframe zou worden gehaald aan het einde van de jaren 90 \autocite{McCracken2012}. Volgens het onderzoek van \textcite{Waites2013} zal de mainframe nog niet verdwijnen. Daarentegen verdwijnt de expertise wel. Mainframe-applicaties die kritisch zijn voor de werking van bedrijfsprocessen zorgen voor een angst dat de complexe expertise voor het ontwikkelen en onderhouden van deze applicaties aan het verdwijnen is. De mainframe-ontwikkelaars die geboren zijn tussen 1945 en 1964 zijn al gepensioneerd of gaan op pensioen. Dayton Semerjian, een senior vice-president bij CA Technologies zei ''The average age of mainframe workers is 55 to 60''. De grootste mainframeproducent, naast IBM, is CA Technologies. Veel organisaties zien outsourcing van hun workloads als een oplossing voor de tekorten van experten. Dit is een manier waarop ze een compensatie proberen te creeëren om hun mainframe workloads te behouden, doch tegelijkertijd te onderhouden en verbeteren. Het problematisch aspect hierbij is dat het heel tijdrovend en vermoeiend is voor een organisatie om de benodigde kennis door te geven. Aan de hand van technische kennis kan je bij mainframe-ontwikkeling heel wat doen, echter is kennis over de organisatie eveneens van groot belang.

Sinds 1960, het jaar dat dr. Grace Hopper en haar collega's COBOL hebben gecreëerd. Deze programmeertaal is naar schatting gegroeid van 150 tot 250 miljard lijnen applicatiecode, waarvan acht tot negen miljoen nieuwe lijnen per jaar worden bijgeschreven. Het is nog steeds de populairste programmeertaal in de mainframewereld. Anderzijds met de ontwikkeling van andere programmeertalen, wordt COBOL afgeschreven als 'out-of-date' en 'dying'. Elk jaar sinds 1970 werd het uitsterven van COBOL een volkomen zekerheid. Als een organisatie een mainframe heeft, zijn de kansen zeer groot dat al hun applicaties geschreven zijn in COBOL. Programmeurs die in de jaren 70 en 80 in de technologiesector instapten, was het heel waarschijnlijk dat zij een COBOL programmeur werden. Daarom is het duidelijk dat de leeftijd van mainframe-experten verschillend is van de leeftijddistributies die in de UNIX en Windows omgevingen plaatsvindt \autocite{McGirr}. Volgens studies van Meta Group zijn 60\% van de mensen die werken op een mainframeomgeving  50 jaar of ouder in vergelijking met de 8\% in een UNIX- of Windowsomgeving. Slechts vijf procent zijn onder de 30 jaar. Het is hieruit duidelijk te concluderen dat veel mainframe-experten de pensioenleeftijd aan het naderen zijn. 

In het verleden werden veel IT professionals geïntroduceerd in de informaticasector door te programmeren. Veel universiteiten boden COBOL cursussen aan in mainframeomgevingen. Met het opkomen van nieuwe en modernere programmeertalen begonnen universiteiten deze cursussen uit te dunnen of zelfs te schrappen uit hun curriculum. Hierdoor verloor de programmeertaal COBOL zijn populariteit. Studenten voelden zich meer aangetrokken tot de meer moderne en aantrekkelijke programmeertalen zoals Java en C++. Veel jonge IT professionals zien het niet meer zitten om op mainframesystemen te werken \autocite{Mullins2016}. De vraag is natuurlijk of we het ze kwalijk kunnen nemen. Het groene 3270 terminalvenstertje is niet het meest aantrekkelijke in vergelijking met de omgevingen zoals Eclipse, Visual Studio en Visual Studio Code. Wat de meeste onder de jonge IT professionals niet weten is dat het niet meer de norm is om enkel in dat groene terminalvenstertje te werken. De moderne mainframe is heel verschillend ten opzichte van wat de meeste studenten of IT professionals denken. Mainframes kunnen vandaag de dag gemakkelijk gekoppeld worden via de parallel sysplex technologie. Dit is een clusteringtechnologie die toelaat om verschillende kopieën te hebben van het Z/OS besturingssysteem in één enkele image. De tec

Deze technologie biedt de mogelijkheid om meerdere systemen te laten werken en toch hun data over alle systemen te kunnen raadplegen en gebruiken \autocite{Sarkar2020}. Daarnaast is het ook mogelijk om moderne technologieën zoals Linux- en Windowsplatformen te gebruiken op een mainframe. Dit wil zeggen dat je Java, XML, TCP/IP enzovoort kan gebruiken. De oorzaak van deze ontwetendheid is het gebrek aan kennis en het opleidingsaanbod. Mainframetechnologie wordt niet meer aangeleerd door universiteiten en/of hogescholen, dit zou moeten veranderen, maar zal het veranderen? We zouden de naam van de mainframe wat aantrekkelijker kunnen maken om ervoor te zorgen dat deze technologie terug aantrekkelijk wordt bij de nieuwe generatie IT professionals. \textcite{Mullins2016} vond de naam AlwaysAvailable een passende naam.


Volgens een online artikel van Open Mainframe Project \autocite{2020}, zijn er 4300 instellingen in de Verenigde Staten waar het mogelijk is om een diploma te verkrijgen. Slechts 10 tot 15 instellingen bieden een semestriele cursus aan dat te maken heeft met mainframe. De reden die zij hiervoor beschouwen is het feit dat er een tekort is aan facultatieve kennis om deze cursussen aan te bieden. Mainframe-experten zouden hun kennis opgedaan hebben on the job en niet meer via hun opleiding. Dit zorgt ervoor dat deze personen niet toegelaten worden om hun kennis door te geven op academisch niveau. 

\section{\IfLanguageName{dutch}{De laatste nieuwe mainframe technologie}{The most recent mainframe technology}}
\label{sec:De laatste nieuwe mainframe technologie}

Er wordt wel eens vaak gezegd dat de mainframe dood is. De mainframe is over de jaren heen al zoveel keren dood verklaard. Toch wordt de 'Big Iron' gemoderniseerd en nog geen klein beetje. De nieuwste generatie mainframe van IBM heeft bewezen dat de mainframe nog sterk aan innovatie onderheven is \autocite{Almekinders2022}. Volgens IBM zullen mainframes nog zeker deel uitmaken van de hedendaagse informatica en dat hebben ze bewezen door hun introductie van de IBM Z16. Deze nieuwe mainframe bevat een Telum-processor. Hierop bevindt zich een accelerator met AI-inferencing. Dergelijke systemen bieden klanten tijdige, geïnformeerde en aangepaste oplossingen om beslissingen te helpen maken, terwijl ze tegelijkertijd geschikte beveiligingsmechanismen voor AI-modellen gebruiken \autocite{Cammarota2020}. In het geval van de Z16 beloofd IBM dat dit realtime AI toevoegt aan workloads die op een dergelijke mainframe gedaan worden. Via de Telum processor kunnen banken fraude gaan detecteren tijdens transacties op grote schaal. Als gevolg hiervan kan voorkomen worden dat klanten en/of bedrijven grote verliezen maken vanwege frauduleuze praktijken. De Z16 mainframe kan met behulp van artificiële intelligentie ervoor zorgen dat de kans op fraude significant wordt verkleind. Fraude zou opgemerkt en gesignaliseerd kunnen worden, nog voor de transactie volbracht is \autocite{Saran2022}. Hiermee zetten zij in op maximale security van transacties. Dit zonder impact op de SLA's(Service Level Agreements). Een service level agreement of SLA definieert het servicelevel dat door de klant wordt verwacht van de fabricant of leverancier van een dienst of product. Volgens bepaalde criteria wordt een doelstelling van tevredenheid over het dienst of product vastgelegd waar dan een akkoord wordt over gesloten. Zo wordt van de nieuwe mainframe verwacht dat pure prestatie worden behouden om aan de verwachtingen van hun klanten te kunnen voldoen. Banken en verzekeringsinstellingen kunnen dezelfde latency verwachten, echter met artificiële intelligentie er bovenop. AI-inferencing maakt het mogelijke voor financiële instellingen om transacties sneller en efficiënter af te handelen. Een praktisch voorbeeld waarbij AI-inferencing nuttig kan zijn is het versnellen van de afsluitingen van leningen en het bepalen van welke transacties hogere risico's met zich meebrengen.


\subsection{\IfLanguageName{dutch}{Quantum computing en IBM Z16}{Quanting computing and IBM Z16}}
\label{sec:Quantum computing en IBM Z16}

IBM speelt een ontzettend grote rol in de wereld van quantum computing. De ontwikkeling van deze vrij nieuwe technologie heeft ook een donkere zijde. Veel cryptografiemethodes kunnen eenvoudig worden doorbroken door quantum gebaseerde gevallen. Denk hierbij maar aan het uitwisselen van walletkeys of digitale handtekeningen. De wiskundige methodes die deze zaken gebruiken zijn eenvoudig op te lossen met een quantumcomputer. Volgens Anne Dames, Distinguished Engineer, Cryptographic Technology Development Systems bij IBM wordt het aanvalsoppervlak van systemen en organisaties met quantum computing een stuk vergroot \autocite{Almekinders2022}. Natuurlijk moet de IBM Z16 dit probleem tegengaan. De nieuwe mainframe maakt gebruik van lattice-based cryptografie. Hiermee is het mogelijk om wiskundige probleemstellingen te creëren die zelfs quantumcomputers niet kunnen oplossen. 

\section{\IfLanguageName{dutch}{IBM Mainframe modernisatie}{IBM Mainframe modernization}}
\label{sec:IBM Mainframe modernisatie}


\subsection{\IfLanguageName{dutch}{Google Cloud Platform}{Google Cloud Platform}}
\label{sec:Google Cloud Platform}


Google Cloud is een uitstekende keuze als het gaat om een omgeving waar een IBM z/OS mainframe workload naar zou kunnen gemigreerd worden \autocite{Astadia2021}. Dit platform biedt gelijkaardige securitylevels en de mogelijkheid om te kunnen schalen naar wat de gebruiker ervan verwacht. Het biedt enerzijds ook een omgeving die z/OS mainframe legacy ondersteund dat is gemigreerd naar de cloud. Volgens \textcite{Astadia2021} zijn het aantal personen die de skills beheersen om mainframe legacy te onderhouden aan het dalen en worden zij niet vervangen. Anderzijds stijgen hardware- en softwareonderhoudskosten continue om te kunnen voldoen aan de innovatieve eisen die vele klanten hebben. Innoovatieve eisen die IBM z/OS mainframe platformen niet kunnen bieden. 

\subsection{\IfLanguageName{dutch}{Wat is Astadia?}{What is Astadia?}}
\label{sec:Wat is Astadia?}

Sinds 1994 is Astania één van de grootste uitdagingen op vlak van modernisatie, cloudmigratie, replatformering en applicatiemodernisatie aangegaan in het hedendaagse bedrijfsleven. Zij zijn wereldleider in high-performance mainframe modernization. Zij helpen organisaties om een transformatie roadmap op te stellen om weg te migreren van hun mainframe legacy. 

\subsection{\IfLanguageName{dutch}{Waarom zouden we onze mainframe legacy en databases migreren naar Google Cloud?}{Why should we migrate our mainframe legacy and databases to Google Cloud?}}
\label{sec:Waarom zouden we onze mainframe legacy en databases migreren naar Google Cloud?}

Volgens Astadia is het kostenplaatste al een interessante factor om een migratie te overwegen. De TCO (Total Cost of Ownership) van een platform zoals Google Cloud versus IBM z/OS mainframe zou op een kortetermijn van 12 maanden al een aantrekkelijke ROI (Return On Investment) geven. Daarnaast beweren zij ook zoals in de voorgaande alinea's van het onderzoek dat de mensen die de juiste skills bevatten aan het verminderen zijn en niet vervangen worden. Het aanbod van IT professionals met de nodige kennis en expertise verdwijnt \autocite{Astadia2021}. Google Cloud daarentegen is een aantrekkelijker en meer populair platform dat wereldwijd meer jonge IT professionals naar zicht toe trekt. Ten slotte speelt de flexibiliteit volgens Astadia een grote rol. Volgens hun is Google Cloud meer flexibel op vlak van het schalen van businessvereisten. Het ondersteunen van grote aantallen gebruikers en toestellen zou beter tot zijn recht komen, net als database sharing. 

We spreken in dit onderzoek vaak van moderniseren of migreren. Migreren is eigenlijk een type van modernisatie. Migratie houdt natuurlijk ook andere zaken in zoals replatform, refactor, rewrite en replace. Laat ons beginnen met wat we begrijpen onder replatform. Dit is een proces dat bestaande code hetzij in COBOL, hetzij in PL/1 gaat van de mainframe halen. Deze code zal dan gecompileerd en gedraaid worden in een z/OS emulator die draait op Google Cloud. Dit is een manier om tijd en geld te besparen. Indien alle bestaande legacy code moet herschreven worden kost dat veel tijd en de juiste mensen omdat te verwezenlijken. IBM z/OS applicatie gaan draaien op een gehoste emulator door Google Cloud brengt de mogelijkheid met zich mee om API's te gaan voorzien voor eerder ontoegankelijke programma's en data. Vaak is het wel zo dat mainframeapplicatiecode wordt omgevormd naar Java of C#. Deze programmeertalen zijn object georiënteerd wat beter past bij de aard van cloud-gebaseerde applicaties.